---
layout: page
publishDate: 2020-05-15 13:00:00
summary: "\u041D\u043E\u0432\u0438\u043D\u0438 \u043F\u0440\u043E\u0433\u0440\u0430\
  \u043C KDE \u0446\u044C\u043E\u0433\u043E \u043C\u0456\u0441\u044F\u0446\u044F"
title: "\u0422\u0440\u0430\u0432\u043D\u0435\u0432\u0435 \u043E\u043D\u043E\u0432\u043B\
  \u0435\u043D\u043D\u044F KDE \u0443 2020"
type: announcement
---
# Нові випуски

## Kid3

[Kid3](https://kid3.kde.org/) — зручна і потужна програма для роботи з мітками у мультимедійних файлах, яка надасть вам змогу редагувати мітки ID3 та інших форматі у MP3 та інших файлах музичних даних.

Цього місяця програму було пересунуто до сховищ KDE і випущено першу версію пакунків випуску KDE. У нотатках щодо випуску бачимо таке:

«Окрім виправлень вад, у цьому випуску удосконалено зручність користування, додано клавіатурні скорочення та скрипти дій користувача. Особлива подяка усім учасникам проєкту KDE, як переклали інтерфейс та підручник до програми новими мовами.»

Kid3 можна скористатися у Linux, Windows, Mac та Android. Ви можете отримати програму з сайта програми або зі сховищ вашого дистрибутива та крамниць Chocolatey, Homebrew та F-droid.

{{< img class="text-center" src="kid3-android.png" caption="Kid3 на Android" style="width: 351px">}}

{{< img class="text-center" src="kid3-linux.png" caption="Kid3 у Linux" style="width: 598px">}}

{{< img class="text-center" src="kid3-mac.png" caption="Kid3 у Mac"style="width: 586px" >}}

{{< img class="text-center" src="kid3-fdroid.png" caption="Kid3 у FDroid" style="width: 319px">}}

{{< img class="text-center" src="kid3-homebrew.png" caption="Kid3 у Homebrew" style="width: 660px">}}

{{< img class="text-center" src="kid3-chocolatey.png" caption="Kid3 у Chocolatey" style="width: 175px">}}

## Calligra

[Calligra](https://calligra.org/news/calligra-3-2-0-released/index.html) — повноцінний комплект офісних програм, сумісний із загальновизнаними стандартами. Протягом пари років ми не випускали нових версій комплекту, але тепер ми повертаємося із новою стильною версією.

До версії 3.2 включено Gemini — комплект офісних програм, який спеціально розроблено для пристроїв 2 в 1, тобто для ноутбуків із сенсорним екраном, який можна від'єднувати як планшет. Інтерфейс комплекту побудовано на наших чудових бібліотеках Kirigami. У новій версії програми для малювання Karbon передбачено підтримку документів, які складаються із декількох сторінок. У новій версії Stage, програми Calligra для роботи з презентаціями, передбачено автоматичний перехід між слайдами.

{{< img class="text-center" src="gemini-welcome.png" caption="Gemini" style="width: 400px">}}

{{< img class="text-center" src="karbon-complex.png" caption="Рисунок у Karbon" style="width: 400px">}}

{{< img class="text-center" src="stage.jpg" caption="Презентації Stage" style="width: 400px">}}

Calligra можна встановити зі сховищ пакунків вашого дистрибутива Linux.

## Tellico 3.3 оновлює джерела даних

[Tellico](https://tellico-project.org/tellico-3-3-released/) — програма для керування збірками, за допомогою якої ви можете каталогізувати будь-що — книги, бібліографії, відео, музику, відеоігри, монети, марки, картки, комікси та вина.

Для спрощення показу вмісту вашої збірки у програмі передбачено багато рушіїв роботи з даними. У новій версії 3.3, яку випущено раніше цього місяця, додано джерело даних [Colnect](https://colnect.com/) — каталог будь-яких колекційних предметів. Також оновлено дані декількох джерел, зокрема Amazon та MobyGames.

{{< img class="text-center" src="colnect-search1.png" caption="Tellico із моделлю даних Colnect" >}}

# Нові проєкти

Новими проєктами цього місяця у KDE є pvfviewer, програма для перегляду візерунків для вишивання PC Stitch, яка надасть вам змогу створювати красиві гобелени. І Alligator — програма для читання RSS на основі наших чудових бібліотек Kirigami.

# AppImage KDE

Ми хочемо кожного місяця знайомити вас із одним із нових форматів контейнерів пакунків. AppImage не є новим, цей формат використовується вже понад десятиліття, але варто про нього нагадати, оскільки він використовується для пакування численних програм KDE.

## Що таке AppImage?

AppImage — формат пакування, який надає змогу розробникам самих програм надавати «природні» виконувані файли для користувачів GNU/Linux у той самий спосіб, у який це можна робити в інших операційних системах. За його допомогою можна створювати пакунки програм для будь-яких поширених операційних систем на основі Linux, зокрема Ubuntu, Debian, openSUSE, RHEL, CentOS, Fedora тощо. Пакунки AppImage містять усі залежності і достатньо нові версії бібліотек, які можуть не бути частиною системи призначення. Вони можуть працювати у більшості дистрибутивів Linux без будь-яких змін.

## Що слід встановити, щоб спростити роботу із цими пакунками?

Для роботи з AppImage вам знадобиться система із ядром Linux (> 2.6) та «libfuse». Такі залежності є у більшості дистрибутивів GNU/Linux, отже, вам не доведеться встановлювати ніякого особливого програмного забезпечення.

На жаль, підтримка AppImage в основних стільничних середовищах (KDE і Gnome) є неповною, тому вам може знадобитися додатковий інструмент для створення пункту меню вашої програми. Для цього, залежно від ваших уподобань, можна скористатися такими програмами:

* [AppImageLauncher](https://www.appimagehub.com/p/1228228) для контекстного запиту щодо інтеграції під час першого запуску або

* [appimaged](https://github.com/AppImage/appimaged) для автоматизованої інтеграції усіх AppImage, які розгорнуто у вашому домашньому каталозі.

Щоб оновити ваші пакунки AppImage, ви можете скористатися [AppImageUpdate](https://github.com/AppImage/AppImageUpdate). Ця програма є частиною AppImageLauncher, тому якщо ви вже встановили відповідний пакунок, вам не потрібно встановлювати ніякі додаткові пакунки. Просто клацніть правою кнопкою миші на файлі AppImage і виберіть пункт оновлення. Зауважте, що не усі пакувальники вбудовують дані щодо оновлення до власних виконуваних файлів, тому можуть бути випадки, коли вам доведеться отримувати нову версію пакунка вручну.



## Які програми KDE можна встановити у цей спосіб?

Існує декілька програм KDE, які вже поширюються у форматі AppImage. Серед популярних програм:

* kdenlive

* krita

* kdevelop

## Що таке appimagehub?

Рекомендованим способом отримання пакунків AppImage є сторінка авторів програми, але цей спосіб є непрактичним, якщо ви не знаєте, яка програма вам потрібна. Ось тут вам знадобиться [AppImageHub](appimagehub.com). Це програмне забезпечення, яке спеціально призначено для роботи з пакунками AppImage. На відповідній сторінці розміщено каталог із понад 600 програм, які стануть вам у пригоді для виконання щоденних завдань.

Цей сайт є частиною платформи [OpenDesktop.org](opendesktop.org), яка є повноцінною екосистемою для користувачів та розробників вільного програмного забезпечення із відкритим кодом.

## Як створити пакунок AppImage?

Створення пакунка AppImage полягає у пакуванні усіх залежностей вашої програми до одного каталогу (AppDir). Далі, цей каталог вставляється до образу sqaushfs і дописується до «середовища виконання», яке уможливлює його запуск.

Для цього ви можете скористатися такими інструментами:

* https://github.com/linuxdeploy

* https://github.com/AppImageCrafters/appimage-builder

У [настановах з пакування AppImage](https://docs.appimage.org/packaging-guide/index.html) можна знайти докладний опис того, як користуватися відповідними інструментами. Ви також можете приєднатися до [каналу IRC AppImage](irc://irc.freenode.net/#AppImage).



# Випуски 20.04.1

Деякі з наших проєктів мають власний розклад випусків, а деякі ми випускаємо у наборі. Сьогодні було випущено набір програм 20.04.1. Пакунки із програмами невдовзі мають з'явитися у крамницях програмного забезпечення та сховищах дистрибутивів. Докладніше про це на [сторінці випуску 20.04.1](https://www.kde.org/info/releases-20.04.1.php).

Ось деякі зі виправлень, які включено до цього випуску:

* kio-fish: зберігає пароль у KWallet, якщо про це попросить користувач.

* У [Umbrello](https://umbrello.kde.org/) виправлено підтримку додавання багаторядкових коментарів у C++.

* Удосконалено механізми гортання в [Okular](https://kde.org/applications/uk/graphics/org.kde.okular), програми для перегляду документів, що зробило програму придатнішою для користування за допомогою коліщаток мишей із довільними осями обертання

* Виправлено регресію, яка могла призводити до аварійного завершення роботи під час запуску програми для відтворення звукових файлів [JuK](https://kde.org/applications/uk/multimedia/org.kde.juk)

* Значно підвищено стабільність роботи [редактора відео Kdenlive video editor](https://kde.org/applications/en/multimedia/org.kde.kdenlive), зокрема виправлено створення глав DVD та поліпшено обробку часових позначок, удосконалено обробку пропущених кліпів, малювання фоторамок на кліпах із зображеннями, які є відмінними від відеокліпів, та реалізовано попередній перегляд на монтажному столі.

* Нова версія [KMail](https://kde.org/applications/en/office/org.kde.kmail2) правильно обробляє наявні теки maildir при додаванні нового профілю maildir і більше не завершує роботу в аварійному режимі при додаванні надто великої кількості отримувачів.

* Удосконалено параметри імпортування та експортування даних у [Kontact](https://kde.org/applications/en/office/org.kde.kontact) — включено ширший перелік даних

[Нотатки щодо випуску
20.04](https://community.kde.org/Releases/20.04_Release_Notes) &bull; [Сторінка
вікі із посиланнями на
пакунки](https://community.kde.org/Get_KDE_Software_on_Your_Linux_Distro) &bull;
[Сторінка відомостей щодо коду 20.04.1](https://kde.org/info/releases-20.04.1)
&bull; [Повний список змін у 20.04.1](https://kde.org/announcements/changelog-
releases.php?version=20.04.1)